\section{Funktionale Anforderungen}

\subsection{\progone{}}

\subsubsection{Mussanforderungen}

\paragraph*{Konfiguration}
\begin{mfunk}
	\item Übernahme der Einstellungen für die Pfade zur Eingabe- und Ausgabedatei aus den Programmparametern (Siehe \ref{sec:bedienung} Bedienung).
\end{mfunk}

\paragraph*{Parsen}
\begin{mfunk}
    \item Prüfen, ob der Pfad der Eingabedatei existiert.
    \item Prüfen, ob die Eingabedatei eine gültige Datei im \gls{OSM-XML-Dateiformat} ist.
    \item Die \gls{Kartendaten} aus der Eingabedatei parsen und Objekte erzeugen.
\end{mfunk}

\paragraph*{Validieren}
\begin{mfunk}
    \item Prüfen, ob alle in den Kartendaten referenzierten Objekte vorhanden sind.
    \item Objekte, die ungültige Referenzen beinhalten, entfernen.
    \item Prüfen, ob als Area markierte Ways geschlossen sind.
    \item Prüfen, ob Relations vom Typ Multipolygon/Boundary gültig sind.
\end{mfunk}

\paragraph*{Konvertieren}
\begin{mfunk}
    \item Koordinatentransformation der Kartendaten.
    \item Objekte in eine geeignete \gls{Geometrische Datenstruktur} überführen.
    \item Die geometrische Datenstruktur in einem eigenen \gls{Zwischendaten}format speichern.
\end{mfunk}


\subsection{\progtwo{}}

\subsubsection{Mussanforderungen}

\paragraph*{Server}
\begin{mfunk}
    \item Über HTTP Version 1.1 gestellten Anfragen beantworten.
    \item HTTP GET-Anfragen nach Kacheln im \gls{SlippyMap}-URL-Format erkennen.
    \item \gls{Stylesheet}namen, Koordinaten und \gls{Zoomstufe} aus der URL extrahieren.
    \item Bei fehlender oder ungültiger Stylesheetangabe wird das Default-Stylesheet verwendet.
    \item Fertig gezeichnete \glspl{Kachel} per HTTP-Antwort ausliefern.
    \item Die Default-Kachel ausliefern.
\end{mfunk}

\paragraph*{MapCSS}
\begin{mfunk}
    \item Prüfen, ob ein gegebener Pfad zu einem Stylesheet existiert.
    \item Prüfen, ob ein gegebenes Stylesheet gültiges \gls{MapCSS}-Format besitzt.
    \item Stylesheets parsen und in eine Liste aus \glspl{MapCSS-Regel}
    umwandeln. Unterstützte MapCSS-Eigenschaften sind in Tabelle \ref{tab:mapcss} zu finden.
    \item Das Stylesheetverzeichnis auf Änderungen überwachen.
    \item Für jedes Stylesheet einen Teil der Kacheln vorrendern.
    \item Beim Löschen eines Stylesheets werden die vorgerenderten Kacheln entfernt.
    \item Wird ein Stylesheet geändert, entspricht dies dem Löschen und neu Hinzufügen eines Stylesheets.
    \item Stylesheet zur \gls{Blacklist} hinzufügen und entfernen. Stylesheets auf der Blacklist werden nicht erneut geparst.
    \item Wird das Stylesheet geändert, wird es aus der Blacklist entfernt und erneut geparst.
\end{mfunk}

\paragraph*{Rendering}
\begin{mfunk}
    \item Über die geometrischen Datenstruktur die zum Zeichnen einer Kachel benötigten Kartendaten finden.
    \item Die aus dem \gls{Stylesheet} erstellten MapCSS-Regeln auf die Kartendaten anwenden und in primitive Zeichenoperationen umwandeln.
    \item Die gemäß Stylesheet erzeugten Zeichenoperationen in eine Grafik rendern.
\end{mfunk}

\paragraph*{Konfiguration}
\begin{mfunk}
	\item Übernahme der Einstellungen aus den Programmparametern (Genaue Auflistung der Einstellmöglichkeiten unter \ref{list:options2}).
\end{mfunk}

\paragraph*{Cache}
\begin{mfunk}
    \item Eine Kachel im Cache speichern.
    \item Prüfen, ob sich eine Kachel im Cache befindet.
    \item Eine Kachel aus dem Cache laden.
    \item Falls der Cache voll sein sollte, entscheiden welche Kacheln verdrängt werden.
\end{mfunk}

\subsubsection{Wunschanforderungen}

\paragraph*{Server}
\begin{wfunk}
	\item Das Format für die auszuliefernde Kachel aus der URL-Dateiendung entnehmen.
\end{wfunk}

\paragraph*{MapCSS}
\begin{wfunk}
\item Unterstützung von MapCSS-Eigenschaften aus Tabelle \ref{tab:mapcss:wunsch}.
\end{wfunk}

\paragraph*{Rendering}
\begin{wfunk}
    \item Labels entlang eines Pfades ausrichten.
    \item \glspl{Label} mit einer Heuristik möglichst überschneidungsfrei platzieren.
    \item Labels werden so platziert, dass sie beim Zoomen möglichst an der selben Stelle bleiben.
    \item Verschiedene Ausgabeformate der Kacheln.
\end{wfunk}

\paragraph*{Konfiguration}
\begin{wfunk}
    \item Übernehmen der Einstellungen aus der Konfigurationsdatei (wie in Kapitel \ref{sec:bedienung} beschrieben).
\end{wfunk}

\begin{table}[t]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{c|l|X}
         \hline
         Kategorie & Attribut & Beschreibung\\
         \hline
         \hline
         \nlcell{1}{Canvas\\ \emph{Hintergrundleinwand}} & fill-color & Farbe des Hintergrundes: ein Hexadezimalfarbcode oder ein CSS/HTML-Farbname.\\
         \hline
         \hline
         \nlcell{6}{Line\\ \emph{Linienzug aus Verbindungen zwischen mehreren \glspl{Node}}} & z-index & Gibt an, in welcher Ebene innerhalb einer OSM-Ebene ein Element angezeigt wird (Wertebereich 0-10).\\
         \cline{2-3}
          & width &  Breite eines Ways in Pixeln. \\
         \cline{2-3}
          & color & Farbe des Ways: ein Hexadezimalfarbcode, ein CSS/HTML-Farbname oder eine RGB-Angabe.\\
         \cline{2-3}
          & fill-color & Füllfarbe einer geschlossenen Area: ein Hexadezimalfarbcode oder ein CSS/HTML-Farbname.\\
         \cline{2-3}
          & casing-width & Breite der Umrandung eines Ways in Pixel.\\
         \cline{2-3}
          & casing-color & Die Farbe der Umrandung: ein Hexadezimalfarbcode oder ein CSS/HTML-Farbname.\\
         \hline
         \hline
     \nlcell{4}{Label\\ \emph{Beschriftungen}} & font-size & Größe des Textes in Punkten (1 Punkt = 0,3527 mm).\\
         \cline{2-3}
          & text-color & Farbe des Textes: ein Hexadezimalfarbcode oder ein CSS/HTML-Farbname.\\
         \cline{2-3}
          & text-position & Gibt an, ob der Text einem Ways folgt oder in der Mitte einer Area steht.\\
         \cline{2-3}
         & text & Der Tag-Key, dessen Wert für das Label benutzt wird, z.B.: „text: name“  würde den „Name-Tag“ rendern.\\
         \hline
    \end{tabularx}
       \caption{Unterstützte MapCSS Eigenschaften.}
       \label{tab:mapcss}
\end{table}

\begin{table}[t]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l|l|X}
        Kategorie & Attribut & Beschreibung \\
        \hline
        \hline
        \nlcell{3}{Canvas\\ \emph{Hintergrundleinwand}} & antialiasing & Kantenglättung: „full“ -- alles geglättet,  „text“ -- nur Text geglättet,  „none“ -- keine Kantenglättung. \\
        \cline{2-3}
         & fill-opacity & Transparenz des Hintergrundes.\\
        \cline{2-3}
         &fill-image & Pfad zur Hintergrundbilddatei.\\
        \hline
         \hline
         \nlcell{15}{Lines\\ \emph{Linienzug aus Verbindungen zwischen mehreren Nodes}} & opacity & Transparenz der Linie.\\
        \cline{2-3}
         & dashes & Gestrichelte Linien.\\
        \cline{2-3}
         & image & Pfad zu einer Bitmapgrafik-Datei, mit dem die Linie gefüllt wird.\\
        \cline{2-3}
         & linecap & Form des Linienendes. \\
         &         & „none“ (Default), „round“, „square“ \\
         &         & \includegraphics[scale=0.3]{linecaps.png}\\
        \cline{2-3}
         & linejoin & Form der Ecken. \\
         &          & „round“, „miter“, „bevel“ \\
         &          & \includegraphics[scale=0.3]{linejoins.png}\\
        \cline{2-3}
         & fill-opacity & Transparenz der Füllung eines Gebietes.\\
        \cline{2-3}
         & fill-image & Pfad zum Hintergrundbild.\\
        \cline{2-3}
         & casing-opacity & Transparenz der Umrandung einer Linie.\\
        \cline{2-3}
         & casing-dashes & Muster einer gestrichelten Umrandung.\\
        \cline{2-3}
         & casing-linecap & Aussehen des Endes der Linienumrandung.\\
        \cline{2-3}
         & casing-linejoin & Äquivalent zu linejoin, nur für Umrandungen.\\
         \hline 
         \hline 
         \nlcell{4}{Point/Icon \\ \emph{Icons sind Symbole für \glspl{Node} mit gemeinsamen Eigenschaften.}} & icon-image & Pfad zu einer Bitmapgrafik-Datei, die als Icon verwendet werden soll.\\
        \cline{2-3}
         & icon-width & Skalierung des Icons in der Breite.\\
        \cline{2-3}
         & icon-height & Skalierung des Icons in der Höhe.\\
        \cline{2-3}
         & icon-opacity & Transparenz des Icons.\\
        \hline
        \hline
    \nlcell{10}{Label\\ \emph{Beschriftungen}} & font-family & Name der Schriftart.\\
        \cline{2-3}
         & font-weight & „Bold“ - Fett, „normal“ - Normal\\
        \cline{2-3}
         & font-style & „italic“ - Kursiv, „normal“ - Normal\\
        \cline{2-3}
         & text-decoration & „none“ - Nicht unterstrichen, „underline“ - Unterstrichen\\
        \cline{2-3}
         & text-transform & „none“, „uppercase“, „lowercase“ oder „capitalize“.\\
        \cline{2-3}
        & text-opacity & Transparenz des Textes.\\
        \cline{2-3}
        & text-offset & Vertikaler Versatz zum Mittelpunkt eines \glspl{Way}\\
        \cline{2-3}
        & max-width & Maximale Zeilenlänge bis zum automatischen Umbruch.\\
        \cline{2-3}
        & text-halo-color & Farbe des Textschattens.\\
        \cline{2-3}
        & text-halo-radius & Radius des Textschattens.\\
         \hline
       \end{tabularx}
       \caption{Optionale MapCSS Eigenschaften.}
       \label{tab:mapcss:wunsch}
    \end{table}
